\documentclass[a4paper,french]{article}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage{fullpage} 
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphics}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{float}
\usepackage{skak}
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage{enumerate} 
%\usepackage{algorithm}
%\usepackage{algorithmic}
%\usepackage{algorithmicx}
\usepackage{algorithm2e}
\usepackage{tikz}
\usepackage{auto-pst-pdf}
\usepackage{pstricks}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{pst-grad} % For gradients
\usepackage{pst-plot} % For axes
\usepackage{wrapfig}
\usepackage[font=small,labelfont=bf]{caption}
\usepackage{phaistos}
\usepackage{marvosym}
\usepackage{protosem}
\usepackage{fourier}
\begin{document}

\title{Modélisation -- Emploi du temps}
\author{Coudray -- Julien -- Tran}
\date{\today}
\maketitle

\newtheorem{definition}{Dfinition}
\newtheorem{lemme}{Lemme}
\newtheorem{proposition}{Proposition}
\newtheorem{theoreme}{Thorme}
\newtheorem{eg}{Exemple}
\newcommand{\ds}{\displaystyle}

\parindent=0cm

\section{Introduction et notations}
\subsection{Rappels mathématique}
Dans l'ensemble de notre travail, un certain nombre de concepts mathématiques apparaîtront de manière récurrente. Cette section rappelle de façon formelle ces principes\footnote{Il faudrait s'assurer de l'exactitude des différentes définitions}.\\

Soit $\mathbb{E}$ un ensemble et  $\mathcal{R}$ une relation binaire sur les éléments de $\mathbb{E}$. 
 
\begin{definition}{\emph{Ordre strict :}}
$\mathbb{E}$ muni de $\mathcal{R}$ est une structure d'ordre strict si et seulement si  $\mathcal{R}$ est antisymétrique, non--réflexive et transitive.\\
\end{definition}

\begin{definition}{\emph{Ordre partiel :} }
$\mathbb{E}$ muni de $\mathcal{R}$ est une structure d'ordre partiel quand une partie seulement des éléments de $\mathbb{E}$ sont soumis à une une relation d'ordre strict.\\
\end{definition}

\begin{definition}{\emph{Préordre :} }
$\mathbb{E}$ muni de $\mathcal{R}$ est une structure de pré-ordre si et seulement si $\mathcal{R}$  est une relation binaire réflexive et transitive.\\
\end{definition}



$(\mathcal{X},\preceq)$ ordre partiel. \\
$(\bigcup\mathcal{X},\prec)$ ordre strict. \\


Le problème de l'organisation l'emploi du temps est la donnée de : 
\begin{enumerate}
\item Un ensemble de matières (une promotion) $\mathcal{X}:=\{X_{1},\dots, X_{n}\}$ muni d'un ordre partiel $\mathcal{O}$. \item Un ensemble de blocs ordonnés (ordre strict) $W$ correspondant à un ensemble de semaines de cours. Nous sommes convenus que $|W|:=k11$.\footnote{Considérant qu'un bloc est composé de quatre heures consécutives et considérant qu'une semaine est une juxtaposition de 11 blocs.}
\item Un élément $X_{i_{i\in\overline{1,n}}}\in\mathcal{X}$ est un ensemble de cours muni d'un ordre strict sur des blocs de quatre heures quelle que soit la matière .i.e. quels que soient $i$, $i'$, deux indices de matière, et $j$, $j'$ deux indices de cours, on a $x_{i,j} \prec x_{i',j'}$ ou $x_{i,j} \succ x_{i',j'}$


\end{enumerate} 

\paragraph{Tâche : } Déterminer un ordre des $x_{i,j}$ ($i$ correspond ˆ un indice de matière, $j$ ˆ un indice de cours de la matière $X_{i}$) tel que les propriétés suivantes soient respectées.
\begin{itemize}
\item Tous les cours soient placés au sein des $k11$ blocs.
\item l'ordre partiel sur les matières soit respecté
\item l'ordre partiel sur les cours soit respecté
\item un cours ne peut avoir lieu plus d'une fois une même semaine quelle que soit la matière.
\item un cours occupe un même bloc sur l'ensemble des $k11$ blocs.
\end{itemize}   

On introduit un niveau de conflit compris entre $1$ et $n$. Il représente le nombre de profs disponibles pour enseigner une matière donnée\footnote{ce niveau de conflit peut vraisemblablement concerner les salles aussi}.
 

\end{document}
